\documentclass[14pt,a4paper]{scrartcl}
%\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{misccorr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ upgreek }
\usepackage{ verbatim }

\graphicspath{}
\DeclareGraphicsExtensions{.jpg}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\small{Міністерство освіти та науки України}\\
			\small{Київський національний університет імені Тараса Шевченка}\\
		\end{center}
			\vspace{15em}
		\begin{center}
			\large{Звіт}\\
			\large{До лабораторної роботи №1}\\
			\large{«Розв’язок граничної задачі для звичайного}\\
			\large{диференціального рівняння  другого порядку методом}\\
			\large{Скінченних елементів на базі методу Бубнова-Гальоркіна}\\
			\large{та інтегро-інтерполяційним методом»}\\			
		\end{center}
			
		\vspace{10em}
		

	
		\begin{flushright}
			Студента 4 курсу\\
			Факультету кібернетики\\
			Групи ОМ-4\\
			Кравця Олексія\\
			
		\end{flushright}
		
		\vspace{\fill}

		
		\begin{center}
			\small{Київ, 2019}
		\end{center}
	
	\end{titlepage}


	\newpage

	\section{Постановка Задачі}
	Методом Скінченних елементів і Інтегро-інтерполяційним методом розв'язати граничну задачу для звичайного диференціального рівняння другого порядку, та порівняти результат з вже отриманим результатом роботи методу Бубнова-Гальоркіна.

	
	\begin{equation}\label{eq1}
		\begin{cases}
			-\frac{d}{dx}(p(x)\frac{du}{dx})+a(x)\frac{du}{dx}+q(x)u=f(x)  \\ 
			h_1y(0) - h_2y'(0) =0 \\
			H_1y(1) - H_2y'(1) =0 \\
			0<x<1\\
		\end{cases}
	\end{equation}
	
	\begin{gather}
	p(x)= 2-sin(\pi x)\\
	a(x)= sin(\pi x)\\
	q(x)= 5\\
	f(x) = 2x^2 + sin(2x)\\
	h_1 = 0, h_2 = 1\\
	H_1= 1, H_2 = 4
	\end{gather}
	Розв'язати задачу при $N=50, 100$ двома методами та порівняти результати з попередньою лабораторною роботою.
	
	\section{Теоретичні відомості}
	\subsection{Метод Скінченних різниць}
	Розглянемо систему \ref{eq1}, помножимо диференціальне рівняння на $v(x)$ та проінтегруємо.
	
	\begin{equation} \label{eq2}
	\int_{0}^{1} \left[ -(p u')' + au' + qu\right]v dx = \int_{0}^{1} fv dx
	\end{equation}
	Проінтегруємо ліву частину \ref{eq2} за частинами.
	\begin{equation} \label{eq3}
	\int_{0}^{1} \left[ pu'v' + au'v + quv\right] dx - pu'v\big|_{0}^{1} = \int_{0}^{1} fv dx
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq4}
	\int_{0}^{1} \left[ pu'v' + au'v + quv\right] dx - pu'v\big|_{0}^{1} = \int_{0}^{1} fv dx
	\end{equation}
	Нехай $h_2 \neq0, H_2 \neq0$
	\begin{equation} \label{eq5}
	\int_{0}^{1} \left[ pu'v' + au'v + quv\right] dx + p(1)u(1)v(1)\frac{H_1}{H_2} +p(0)u(0)v(0)\frac{h_1}{h_2} = \int_{0}^{1} fv dx
	\end{equation}
	
	Виберемо $\phi_i$ -базисні функції. Побудуємо їх.
	
	Розділимо відрізок $[0,1]$ на $N$ частин. Отримаємо послідовність $\left\{ x_{i}\right\}_{i=0}^{N}$. Де
	
	\begin{gather} \label{eq3}
	x_{i} = ih, i= \overline{0,N} \\
	h = \frac{1}{N}
	\end{gather}
	Тепер побудуємо функції $\phi_i$
	
	\begin{gather} \label{eq4}
	\phi_{i} = \left\{
	\begin{array}
	[c]{ll}%
	\frac{x-x_{i-1}}{h}, x \in [x_{i-1}, x] \\
	\frac{x_{i+1}-x}{h}, x \in [x_{i}, x_{i+1}]\\			
	0, x \notin [x_{i-1}, x_{i+1}]
	\end{array} 
	\\
	\phi_{0} = \left\{
	\begin{array}
	[c]{ll}%
	0, x \geq x_1 \\
	\frac{x_{i}-x}{h}, 0 \leq x < x_1
	\end{array}
	\end{gather}
	
	 Розв'язок  задачі \ref{eq1} буде мати вигляд:
	
	\begin{equation} \label{eq2}
	u \approx u_N = \sum_{i=0}^{N}c_{i}\phi_{i}
	\end{equation}
	
	
	Запишемо задачу у операторному вигляді. 
	\begin{equation} \label{eq6}
	\left(Lu,v\right) = \left(f,v\right)
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq7}
	u \approx u_N = \sum_{i=1}^{N}(c_{i}\phi_{i})
	\end{equation}
	Отже
	\begin{equation} \label{eq8}
	\left(L \sum_{i=1}^{N}(c_i \phi_i), \phi_j\right) = \left(f,\phi_j\right), \forall j= \overline{1,N}
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq9}
	\sum_{i=1}^{N}c_i\left(L\phi_i, \phi_j\right) = \left(f,\phi_j\right), \forall j= \overline{1,N}
	\end{equation}
	
	Отримали систему лінійних алгебраїчних рівнянь $Ac=F$, де $A = [a_{ji}]= \left[\left(L\phi_i,\phi_j\right)\right], F_{j}=\left(f,\phi_j\right), i,j=\overline{1,N}$
	Треба задовольнити головним умовам, в нашому випадку це умови першого типу. Відповідно покладемо $c_0 ,c_N =0$, якщо це необхідно.
	
	Помітимо
	
	\begin{equation} \label{eq5}
	\int_{0}^{1} p(x)\phi_{i}'(x)\phi_{j}'(x) \ne 0 
	\end{equation}
	
	лише коли $ \left\{
	\begin{array}{ll}
	i = j+1 \\
	i = j
	\end{array}\right.
	$
	
	Тому можемо рахувати інтеграли такого вигляду.
	
	\begin{equation} \label{eq6}
	\int_{x_{i-1}}^{x_{i+1}} p(x)\phi_{i}'(x)\phi_{i \pm 1}'(x)
	\end{equation}
	
	Також можна помітити, що отримана в результаті матриця буде тридіагональною. 
	
	\subsection{Інтегро-інтерполяційний метод}
	
	Розподілимо $[0,1]$ на $N$ частин з рівномірним кроком $h= \frac{1}{N}$, де $x_{0} = 0$, $x_{N} = 1$.
	
	Для використання методу перетворимо систему \ref{eq1} у таку форму:
	
	\begin{equation}\label{eq10}
	\left\{
	\begin{array}{ll}
		-(ku')' +qu = f, 0<x<1 \\
		-ku' + \alpha_{1}u = \mu_{1}, x =0\\
		ku' + \alpha_{2}u = \mu_{2}, x =1
	\end{array}\right.
	\end{equation}
	
	Для цього скористаємося формулами:
	
	\begin{equation}\label{eq11}
		k(x) = -e^{\int \frac{a(x)}{p(x)} dx}
	\end{equation}

	\begin{equation}\label{eq12}
		q(x) = \frac{q(x)}{p(x)} e^{\int \frac{a(x)}{p(x)} dx}
	\end{equation}	
	
	\begin{equation}\label{eq13}
		\alpha_{1} = p(0)\frac{h1}{h2}, h2 \ne 0
	\end{equation}


	
\end{document}